Stoppwörter sind Wörter, welche in einem sehr großen Teil der zu untersuchenden Dokumente vorkommen, jedoch keinerlei Relevanz für das Erfassen des Inhalts eines Dokuments haben. Natürliche Kandidaten für eine Liste von Stoppwörtern sind Artikel (wie 'the', 'a', 'an'), Präpositionen (zum Beispiel 'in', 'from', 'with', 'under') und Konjunktionen ('and', 'or' 'but', 'for') \citep[S.~226]{baeza-yates2012}.  Durch das Entfernen dieser häufig auftretenden Wörter wird ein zu verarbeitender Datensatz kleiner, was sich positiv auf die Performance von Analyseverfahren auswirkt, da ein kleinerer Datensatz weniger Rechenzeit erfordert. Dabei sind Kompressionsraten von 40\% oder mehr allein durch die Entfernung von Stoppwörtern typisch \citep[S.~226]{baeza-yates2012}, wobei dies selbstverständlich davon abhängt, wie umfangreich die verwendete Liste von zu entfernenden Stoppworten ist. Darüber hinaus wird der Bestand auch inhaltlich aussagekräftiger, da nach diesem Schritt der Vorverarbeitung inhaltlich irrelevante Wörter entfernt werden und so der Zusammenhang zwischen Dokumenten, die durch zahlreiche Stoppwörter auch inhaltlich von Clusteringverfahren als ähnlich erkannt werden könnten, nicht verzerrt wird.
Für die Entfernung von häufig auftretenden Stoppwörtern verfügt die NLTK-Bibliothek über mehrere Wortlisten, die insgesamt 2400 Wörter für elf verschiedene Sprachen umfassen \citep{NLTKbook}. Die Stoppwortliste für die Englische Sprache beinhaltet insgesamt 179 Wörter. Wendet man die Stoppwortliste auf die beispielhaft gewählten tokenisierten Definitionen an, bleiben nur noch die in \autoref{Dokumente-filtered} abgebildeten Terme übrig.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| l | p{12cm} |}
            \hline
             ID & Terme  \\
             \hline
             AGISI - MI - 054 & 'machine', 'intelligence', 'learn', 'reason', 'interact', 'pursue', 'internal', 'goals' \\ 
             \hline
             AGISI - MI - 485 & 'machine', 'intelligence', 'key', 'set', 'capabilities', 'autonomous', 'agents', 'likely', 'need', 'order', 'survive', 'adapt', 'achieve', 'objectives', 'complex', 'human', 'level', 'complexity', 'environments' \\
             \hline
             P0028 & 'intelligence', 'ability', 'undertake', 'activities', 'characterized', 'difficulty', 'complexity', 'abstractness', 'economy', 'adaptedness', 'goal', 'social', 'value', 'emergence', 'originals', 'maintain', 'activities', 'conditions', 'demand', 'concentration', 'energy', 'resistance', 'emotional', 'forces' \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \quelle{Eigene Darstellung}
    \caption{Beispieldokumente nach dem Entfernen von Stoppwörtern}
    \label{Dokumente-filtered}
\end{table}

Die verbliebenen Terme bilden den gefilterten Datensatz. Vor dem Entfernen der Stoppwörter mithilfe der in der NLTK-Bibliothek enthaltenen Wortliste besteht der gesamte Datensatz aus insgesamt 17334 Termen, danach bleiben lediglich 9818 Terme übrig. Dies entspricht ca. 56,64\% der ursprünglichen Anzahl. Der Bestand könnte noch weiter reduziert werden, indem die Stoppwortliste um zusätzliche Worte erweitert würde. Dafür ist es sinnvoll, zu prüfen, in wie vielen Dokumenten die verbliebenen Terme verwendet werden. In \citep[S.~226]{baeza-yates2012} wird festgestellt, dass ein Term, welcher in mehr als 80\% der Dokumente vorkommt, nutzlos für Informationsgewinnung ist. Daher soll ermittelt werden, ob innerhalb der verbliebenen Terme bei einem oder mehreren dieser ein solch häufiges Vorkommen gegeben ist. Diese Häufigkeiten sind in \autoref{top6terme} für die sechs Terme, welche in den meisten Dokumenten vorkommen, abgebildet.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| l | l | l |}
            \hline
             Term & Dokumente, in denen der Term verwendet wird & Anteil in \% \\
             \hline
             'intelligence' & 424 & 95,70 \\ 
             \hline
             'machine' & 173 & 39,00 \\
             \hline
             'human' & 158 & 35,67 \\
             \hline
             'ability' & 153 & 34,54 \\
             \hline
             'environment' & 82 & 18,51 \\
             \hline
             'intelligent' & 69 & 15,58 \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \quelle{Eigene Darstellung}
    \caption{Terme und Anzahl der Dokumente, in denen diese verwendet werden}
    \label{top6terme}
\end{table}

Wie in \autoref{top7terme} zu erkennen, ist eine solch hohe Häufigkeit lediglich für den Term ''intelligence'' gegeben, somit würde sich dieser Begriff aufgrund seines gehäuften Auftretens in diesem Projekt ebenfalls als Kandidat dafür anbieten, als Stoppwort in der Vorverarbeitung herausgefiltert zu werden. Jedoch wurde darauf verzichtet. Da es sich bei dem zu verarbeitenden Datensatz um Dokumente handelt, in denen der Begriff ''Intelligenz'' (in verschiedenen Kontexten/Ausprägungen) zu definieren versucht wird, musste man damit rechnen, dass eben dieser Begriff deswegen in einer Großzahl der Dokumente beschrieben und somit auch benannt wird. Darüber hinaus werden dieser Term und sein Vorkommen in \autoref{sec:Multiwordexpression} näher betrachtet und bearbeitet.